中共人大修法 鼓勵「吹哨」？「緊急情況國防動員」除外！

中國爆發武漢肺炎疫情初期，多人被指造謠，包括武漢眼科醫生李文亮。當時他在微信群組表示，華南海鮮市場確診多起沙士（非典型肺炎，SARS），提醒民眾防範，其後，李文亮被指在網上發表「不實言論」和「嚴重擾亂社會秩序」。直到李文亮感染新冠肺炎殉職後，國家監察委才發表調查報告，為這位「吹哨人」平反。

建議修訂的《醫師法》宣稱吸收了新型肺炎疫情防控的經驗做法，規定醫師發現傳染病，突發不明原因疾病和異常健康事件時，應及時報告。

但《醫師法》同時列明，每當緊急情況及國防動員需求，醫師應當服從衛生健康主管部門的調遣。

紐約城市大學政治學教授夏明認為有關條文自相矛盾。

夏明說：國防安全方面當然是國家軍事安全和戰爭等等，因為中國任何東西，包括病毒研究，是否跟國防和軍事有關，跟地緣政治軍事有關，這本身就是個問題，很多東西扯到軍事上就全部屬於軍事保密。大家不能追究，甚至不能吹哨。緊急狀況是一個非常寬泛的概念。甚麽叫緊急狀況完全由黨國任意解讀。

他質疑制定《醫師法》的真正目的。

夏明說：做給世界看的，「我們很重視也有詳細立法」，但問題是中國的法治很多是憲法條文上的，不許你取用，就像中國外交部原來的一個發言人姜瑜就講的很清楚，「不能用法律來作為擋箭牌」。

至於何謂「緊急情況」和「國防動員需求」，夏明擔心，最終會由全國人大說了算。

夏明說：在實際使用的時候，它可以不斷以但書（法例列明的例外情況），所謂緊急情況，或者國防動員情況無限延伸或任意解釋，因為在中國，畢竟要解釋一個法律 ，可以由人大來解釋或釋法，香港的情況就是例子。根本在於，沒有公正性的解讀，也就是供大家來參觀，實際要運用起來任意性就會非常強。

他把「醫師應當服從當局調遣」比喻為「法西斯」。

夏明說：它把防疫一下進行準軍事的動員和控制。醫生很多的決策自主權或者科學證辯都不許進行。如果它對醫生進行這種軍事化管理，它對病人同樣也會進行這種高度軍事化管理。強制收容，或者動用公安城管把他們的門堵上。

李文亮在不少中國人心目中是防疫英雄，但家人感染新冠肺炎身亡的武漢人張海相信，當局根本不願意看到第二個李文亮出現。